用咗linux一排,開始明啲人話linux is free if you don't value your time

前排裝咗pop os 20.04 嚟用，講緊唔係distro hopping 果班人咁淨係裝嚟睇下玩兩下就算，講緊係真係扲嚟做daily driver, 上網做野揼code咁
平時一路都淨係用開windows/mac 機，雖然話就話一路都有用開linux, 不過都淨係止於扲嚟做啲需要linux 同one-off 既tasks, 做完就算跟住繼續用返win/mac
今次完全轉用linux, 主要係想方便日常工作／學野，因為大部份野package/dependency 都係係linux 裝會易好多，同埋唔想比人control 太多想有返多啲freedom. 加上見到pop os 最新有built in windows tiling feature, 一直都想試下用呢啲tiling 功能方便日常使用，最後就pull 咗trigger 裝linux

雖然linux 係programming/packaging 上support 好好，但係一去到同日常使用有關，啲support 就會變到好差，一啲你係windows/mac 有，take it for granted 既功能/feature, 去到linux 你係要花一大堆時間研究同config，甚至去到最後under reasonable circumstance 係implement 唔到果樣功能

我係咁以列幾樣我呢排遇到既問題

1. ibus倉頡輸入法
無咗關聯詞，暫時亦都未搵到方法去解決呢個問題，雖然逐隻逐隻字打都叫做用到，但係就無咁方便

2. mouse 既macro
我而家用緊logitech mouse, 佢有幾粒macro 制，原本係windows 我可以set 佢地做control 同shift，撳實之後碌個滾輪我就可以放大縮細同係excel 左右scroll
但係係linux 我搵唔到方法可以做到同樣既野。我試過xbindkeys, xmodmap, imwheel 同其他一啲out曬date 既software，無一個做到我想要既效果，最後退而求其次兩粒制set 做放大縮細就算

3. mouse middle click paste
完全唔撚想要呢個功能，就算我係gnome tweak disable咗，但係係好多application 佢都仲係存在 e.g. sublime text, vscode 無咗middle click select multiple line 我可以話係生存唔到。同樣仲未搵到解決方法，呢個問題好似係要去到X11 window system 果個level

4. app force quit
有時有個app freeze 咗，右上角粒交叉又唔work, 開個ps 出嚟一大堆差唔多名既process 後面跟個 -gtk /-ui / -X11 / -daemon 想kill 都唔知kill 邊個，又無一個類似windows task manager 咁既野。最後搵一大輪先搵到條command 可以揀window 嚟扲個pid

xprop _NET_WM_PID | sed 's/_NET_WM_PID(CARDINAL) = //' | ps `cat`

5. gnome extension
想搵一個gnome extension 去solve某個/上面既問題，搵到一個滿心歡喜裝咗結果最後唔撚work/error。唔知其他果啲DE 例如KDE，XFCE 係咩情況，但係我相信都係會有差唔多既問題，就算解決到一個問題又會有另一個問題解決唔到，我亦都無時間去試曬

仲有好多大大細細既問題我未列出嚟，我相信未來仲會有更加多既問題等緊我。我係思考咗一排之後覺得linux 點解比起其他OS 咁少人用既原因就係在於係呢啲user experience 上面。linux 到而家都仲未有一個好polished 既out of the box experience。雖然你可以話好多野linux 都可以做到，但係問心有幾多user 係有呢個心力去每樣問題都落手落腳去解決？就算我有programming 底，自問悟性都叫OK唔怕睇野學野，有時做得太多呢類野個人都會攰會厭。加上而家要返工時間變得更加貴，就算有空餘時間都係想扲嚟學一啲實用既野(e.g. vpn/nas/zfs...)，而唔係花時間係解決一啲濕碎而ON9既問題上面，even worse 最後係無solution/得啲好核突既workaround

ps. 我對於linux 既kernel, package management, hardware support 完全無投訢，我覺得呢啲方面linux 仲好過windows 同mac。而gaming support 而家已經做得越嚟越好，有咗wine, dxvk, proton, lutris 呢啲己經令到係linux 打機好方便，performance difference 亦都收窄到去一位數之內。 （雖然我而家唔打機）

有無人交流下意見心得？

上次Linux mint 16 up上 17之後mount唔返個encrypted system volume，要重裝

Mint用耐咗之後無啦啦關機勁慢，stop唔到某啲task要等佢timeout

Ubuntu/Mint裝嘅時候無得決定encrypted system volume大細，一定要用盡剩餘空間

HiDPI scaling到咗近排先有150%揀，都仲未有得好似Windows咁100-500%，25% step咁揀

Ram用曬直接死亡，只可以hard reset

用嚟救機，寫program，起server就好用，平時就不了，根本唔夠膽update system

mouse macro可以試下piper

我裝pop os 果陣都唔夠膽揀encrypt, 我又未去到咁paranoid, 一陣出事成個disk 啲data 無曬

Ram 爆咗死機係咪swap 個config 既問題，我以前都驚佢寫死我隻ssd 揀咗唔要swap, 但係而家啲app 越食越多ram 想唔加swap 都唔得

Update 果個我反而覺linux 好過windows, 只要你唔係rolling release 唔去亂update 就無事。windows 而家係咁逼你update 仲要啲update 勁唔stable炒埋你部機

Display 方面linux 好似一直都落後緊，hdr 果啲好似都仲未有

Windows host+vm linux一齊用

用咗 ubuntu 做 daily driver 幾年
裝係 laptop 到用
平時 做非coding task 我主要都係用 chrome 啲 webapp 做
佢有 google 輸入法
超可用同 android 一樣
淨係打機果陣插隻 windows to go ssd 落去開 win10

唔work

Win同mac做左十幾廿年既user experience
Linux 點樣比

我之前都係咁，但係忍受唔到太慢

掉返轉 linux host + windows guest 搭 pci passthrough

試下wsl2
加埋Vscode個wsl plugin

但係打過啲咩送曬比google 睇

WSL

講linux壞話會俾mr.a同其他癲狗咬

WSL + TS performance好差

我仲諗緊繼續用linux 定返返去windows
始終我現時大部份做緊既野都係係linux 做會方便啲
wsl 係可以做到真係native linux 咁既compatability? kernel, packages 同個file system 佢點處理？

我會直接無視，直到佢地扲到make sense 既point 出嚟討論

原來仲用緊WSL 試下WSL2先

LINUX GUI experience 一向係死症, terminal 就勁到無朋友.

2個係唔同Architecture, 正如smart phone同pc desktop唔可以完全replace, 你要用smart phone做pc野就要花effrot找soloution (可能找唔到/costly).

freedom is not free.

你識manually mount返volume就一定救得返嘅，真係怕就backup埋個header

有16GB swap，你試下寫個好簡單嘅program係咁allocate ram就明，suppose應該係個process問個os拎ram，os俾唔出咪唔理佢咁都係死個program吖，屌你竟然係os訓低先

minor update okay嘅，major就真係做親都無好事發生，我個lab個ubuntu server無人會update，驚死，上次up上16.04又係一鑊泡

Windows成日聽人講出事，但我自己真係未試過有咩大事，穩定行咗幾年，唔係換nvme ssd順便清嘢都唔洗搞佢，只可以講os真係要夾八字，當年我用ubuntu 7嘅時候慘到新鮮裝好就死咗

我轉左 linux 差唔多一個月
同意速成輸入法無關聯字同排位差少少
Middle Click Paste 我disable 左...呢個 UX 我都覺得係有D問題
畫圖程式如PhotoGIMP 同 Inkscape 個 UI 同 UX 我都要學過
For 我平時打機做功課我覺得滿意
#我用Kubuntu 20.04

Windows+WSL2+External Ubuntu

你都係用慣咗windows/mac os啫
掉返轉用慣linux 嘅人都可以講相反嘅嘢
話windows/mac os唔好用

4. xkill

次次裝新linux, ibus就會煩一輪
到最後都係將就咁用

學到野唔洗再用條長到仆街既command

用開Linux
但有d嘢真係Windows方便好多囉

*NIX is very simple, it just needs a genius to understand its simplicity

利申，以前用Win7，後來覺得W8同W10好難用，又有私隱問題，仲要自己reboot update又搞勁耐，把心一橫轉用linux試已用ubuntu幾年，最大問題係打唔到中文

巴打，我自己用緊linux mint as daily driver.
我會話linux mint係好out of the box 個介面同windows90%一樣

不過都有ibus問題，不過我用粵拼小狼嚎就冇問題，有關鍵詞

2同3 問題，我用最基本mouse答你唔到，用linux因為人數小所以唔好expect driver as good as windows

所以用linux咩都要keep simple咁你會用得好開心

例如用libreoffice最好用default odt format唔好用libreoffice save as word format

好似啲人話linux mint係最out of the box/ 最似windows/mac os簡單易用，我淨係用過ubuntu and linux mint 其他desktop冇用過答你唔到係咪最容易用，但肯定係易用。

利申，用咁耐mint一句command都冇打過
我冇programming it etc底，只係想唔俾錢/用open source 嘢

我都用緊rime 你點set先有

你話關聯詞我好似default就有不過我好似將粵拼中咗係fcitx到好似自己copy 一個 xmyl file etc...

如果你要個方法，我寫低咗，你要我聽日比你

不過你ibus rime jyutping有咩問題

打唔到中文既os用黎做乜

我唔係用粵拼 我係自己整左套跟windows順序既速成 不過就冇你講既關聯詞

加油
利申用左5年gnome返工notebook行gnome wayland

輸入法係linux係一樣好煩既野，作為狗方狗，轉linux頭幾日已經用python xdotool之判寫左個狗方出黎 用到今時今日

速成係冇 (無論係quick-classic/ quick3/ quick5)

咁咪唔打中文…
唔係用乜OS好

python q9我都有用過，但好responsive，諗唔明點解

其實我覺得想個out of the box user experience 好唔一定要似足windows/mac. 個個第一次用windows/mac 都係要由頭學起，只不過而家啲人已經習慣咗佢地。

我由細到大一直都係用windows 未用過mac, 係上年返工先開始用mac, 但係用咗幾日就已經好順手，呢樣野真係無得駁，mac 個user experience 係做到好好

同樣地pop os default有window tiling 同super+/ 轉window focus/開application. 呢兩樣都係windows 同mac 無，但係我就覺得佢地improve 到我既user experience. 所以我覺得最緊要既係將個workflow 做到最intuitive, 好似mac 咁第一次用都可以覺得好順手，同埋唔好default 比啲騎呢既behavior 比user (mouse middle click 會變咗paste)

IT狗time no value

一開始用 windows 最近用 mac 用兩用就習慣，唔係 apple 做得好，係你適應能力強

linux desktop applet 本身有個 force quit applet
按完 force quit applet 選擇要 force quit 既 window 再確應就可以強制結束選取 window

呢句野冇意思
用開 xx 但 yy 有 d 方便，所有野都可以講呢句

何謂 make sense 既 point ?

究竟係
整左 d 好野出黎話 d 人話咁做係好？
定
整左 d 野出黎係咁話係好野，逼到 d 人都話好？

用WSL解決晒所有野

WSL2都可以用IntellJ
用X11 port forwarding去send個GUI去Windows

WSL2同WSL係完全唔同
WSL2背後係靠Hyper-V去行個Linux kernel
基本上係一個VM

Gnome冇taskbar嘅設計好反人類
轉app要撳右上角activities ➡️ 拉個cursor落去撳另一個app

同埋Linux嘅mouse acceleration同Windows唔同
用落好辛苦
成日撳唔到想撳嘅掣

Try freebad

管理package好煩
我分唔清有咩package係自己裝，有咩package係Ubuntu幫我裝
剷走Ubuntu幫我裝嘅package又唔會彈warning

姐係等有一日出咗事我先知自己del錯package

WSL 2讀寫windows入面嘅file會好慢

用Linux 做Desktop係要有種宗教信仰嘅心態

Linux 個style根本就係得hacker類user先會舒服

直接啲講係用戇鳩仔先會用Linux做desktop OS

LM
近排 laptop dual boot 左 20.04 ubuntu (駁 GPU)
又係同樓主一樣想日常都用 linux
暫時覺得冇問題
感覺一身輕

我而家用緊pop os, 轉app 我覺得仲方便過windows/mac, 因為有好多方法轉到：傳統alt tab, super+/ 打app 名，係dock 揀，super 開個overview 出嚟揀 ... 我而家用開tiling window 同 super+/ 完全唔洗郁個mouse

Mouse acceleration 我就咁default 用落無乜問題，呢啲真係睇人

呢個我都同意
所以我而家會記低一條list 有咩package 我係裝過，遲啲重裝都易啲

以前試過ubuntu 手多del 咗python2 結果成個os 死咗

係Tux 比我既試練

middle click paste 係人類最偉大發明之一

除咗想轉換下環境試下啲新野，我覺得linux 作為一個os 嚟講係設計得幾好，學下點用都係一件好事
同埋linux 有啲功能學識咗係真係對日常使用會方便好多，好多日常tasks 都可以automate 到

我仲未識欣賞佢既用處
Suppose 我用linux 係應該有揀要唔要呢個option 既freedom, 但係我而家想disable 都disable 唔到

我慣咗用mouse轉app
對我嚟講Gnome嘅設計好難用

不過有個extension叫dash to panel
可以加番條taskbar比Gnome

仲要冇得reset
一reset就要重灌

可以用 gnome-tweak-tool 改

我就係係gnome tweak disable 咗都唔得，睇下我#1 條link, primary selection vs clipboard selection
X11 啲古代遺物

試下用wayland?

mouse acceleration真係相對問題啦

岩呀 alphago 博士都係戇鳩仔 唔識用windows mac走去用ubuntu

樓主個topic名已經解釋左點解會有人用Linux做日常用OS

識有人用freebsd做日常os添啦 學識用os咪worth your time囉 唔識咪得個free字

用linux mint cinammon, 有task bar係底

求教學

linux本質就係一個server os

desktop experience差啲係正常

利申：用家

你唔係玩緊 GPU passthrough 咩

無

用緊kde + i3

The year of linux desktop 聽左差唔多十年，linux 始終都未成為desktop 主流

Linux係要好L得閒同好無聊, 但又要有堅定嘅意志同不厭其煩, 識自已去搵solution, 咁就好好玩吓

20幾年前用586玩過dual boot win / Linux, 要自已complie kernel, 再裝x-windows, 為咗上到網, 淨係試VGA/Network driver/browser/TCP/IP都玩餐死, 好多時死因不明部機就crash咗, 又要重新format/complie過

後嚟玩router flash dd-wrt / tomato 又要玩Linux command / script去玩entware / opkg起vpn server

早排學人玩raspberry pi 4, 用wifi headless setup Ubuntu, 又玩咗幾日先ssh到入去, 原來一開機ubuntu就自己唔知更新D乜, 之後CPU長期30%loading, 上網爬文先知有個無謂snapd 7 x 24咁唔知想update D乜, 又要手動去kill process同offload個package

LInux真係好L煩, 但係因為win10仲垃圾, 你要平/穩定/單一功能/全年7X24長開嘅server, 就只有用linux

利申: 阿叔係文科底, 冇掂過CS/IT, 唔識coding

邊個講？

我覺得 mate 好 d ，用 gnome2 底，冇 gnome3, cirnanmon 咁食 ram

snap

canonical死都要迫人用

最中意KDE

咁要 1GB RAM 先穩陣

換mac 機啦...

snapd 本身係希望可以做跨發行版可以用共通程式，好似 flatpak 咁，本意都係好

公司用rhel, 個gnome gui 真係可以執柒左佢

Putty入去算啦

我之前有部Linux 做server, 本身想試下唔用desktop 都可以做到scriping, c plus plus development 。 即係terminal +vim

後尾頂唔順，要用返gnome..

叫人平常都要用linux個個都有病，跟本linux太過free，free 到用家要自已落手攪。上世紀用 linux，試過 nic 有野唔方便，同廠家表示，撞到個好人，比部份原始碼你，叫你自已改

公司win10, 我想喺裝個bash 嚟用, IT會唔會發現
申:非IT

"editor.selectionClipboard": false

終於搵到方法叫做係vs code disable 到個middle click paste, 而家用vs code可以middle click column select 人生即刻有返曬意義

it開心到彈起添啦，多個power user，少個人需要support

放工返到屋企再研究linux 真係會好攰

唔止差啲
用戶體驗直頭係垃圾級

要ux緊係ipad同mac機

一陣試下先